\chapter{Introdução}
%Máximo 2pg:

% Contextualizar o Clima de SC;
\indent O clima é a composição do tempo meterológico ao longo de um período, pelo menos trinta anos, em um determinado território. (\acrlong{SC}, \citeyear{AtlasSCnatureza}, pg-75).

\indent O estado de \acrfull{SC} está localizado no sul do Brasil, região onde ocorrem totais pluviométricos elevados e precipitação bem distribuída ao longo do ano. Parte desse comportamento é devido a atuação sistemas meteorológicos como: \acrfull{FF}, Sistemas Frontais, Clicones Extratropicais, Vórtices Clicônicos em Altos Níveis, Bloqueios Atmosféricos e \acrfull{CCM}, além a influência indireta da \acrfull{ZCAS} \cite{reboita2010}.

\indent Atualmente, \acrlong{SC} apresenta seis (6) mesorregiões climáticas, por similaridade no comportamento de temperatura, precipitação, umidade relativa do ar, intensidade e direção dos ventos, e são as seguintes: Oeste; Planalto Sul e Meio Oeste; Planalto Norte e Vale do Itajaí; Planalto Serrano; Litoral Norte; e Litoral Sul \cite{Guerra2023Regionalizacao}.

%\textcolor{red}{(?) CONTEXTUALIZAR TEMPERATURA/CLIMA EM SC (?)}\\
%Contextualizar Dengue;
\indent Antes de mais nada, para a \acrfull{Cobrade} os desastres podem ser divididos em naturais ou tecnológicos. Ainda para a \acrshort{Cobrade}, as epidemias são classificadas como desatres naturais biológicos, podendo ser divididas quanto ao agente etiológico: viral, bacteriano, parasítico ou fúngico \cite{GIRD}.

\indent Sobretudo, sendo expresso pelo \citeonline{GuiaVigSaúde22} no Guia de Vigilância em Saúde, o mosquito \latim{Aedes aegypti} (Linnaeus, 1762) pode comumente transmitir algumas arboviroses, como: Dengue, Zika e Chikungunya. A dengue possui como agente etiológico o vírus da dengue (\acrfull{DENV}), sendo agrupado em quatro sorotipos distintos (\acrshort{DENV}-1, \acrshort{DENV}-2, \acrshort{DENV}-3 e \acrshort{DENV}-4), e é uma das zoonoses vetorizadas por artrópodes mais relevantes nas Américas \cite{GuiaVigSaúde22}.

\indent Para \citeonline{ClimateDengue2019} a expansão global da dengue segue a expansão global dos vetores (gênero \latim{Aedes} sp.), que geograficamente se distribuem conforme condições climáticas, em especial pela temperatura. Para esses autores, não somente a expansão geográfica se deva ao incremento de temperatura, como a própria alteração no tempo do ciclo de vida (fases larvar, pupa e adulto) e dos períodos de incubação do vírus (extrínsico e intrínsico).

\indent Em estudo realizado por \citeonline{Drumond2020Dinamica}, entre 2007 e 2017 no \acrfull{DF}, o número de casos foi maior nos primeiros semestres, particularmente entre o final do verão e o início do outono. Este período  coincide com o final do período chuvoso. Os autores também observaram que a dengue se manteve hiperendêmica no \acrlong{DF}, tendo casos registrados durante todos os meses do ano e circulação dos quatro sorotipos do vírus. Há forte evidência de correlação entre epidemias de dengue e clima em diferentes capitais (Manaus, São Luís, Recife, Aracajú, Salvador, Belo Horizonte e Rio de Janeiro), principalmente utilizando temperatura média e frequência de precipitação \cite{ForecastingDengueBrazil2019}.

\indent \citeonline{PinhalzinhoDengue2020} apontaram que, em análise temporal, os casos de dengue apresentaram um padrão sazonal de ocorrência em Pinhalzinho/\acrshort{SC}. Foi observado nesse estudo que os casos tiveram início nos meses de dezembro e janeiro, alcançando
maior incidência em fevereiro e março, quando as temperaturas são mais elevadas. Segundo \citeonline{Matiola2020Dissertação}, em \acrlong{SC}, há tendência de resposta à sazonalidade nos meses com temperaturas mais elevadas, observando-se o crescimento do número de focos do \latim{Aedes} sp.,  principalmente quando retroagidos por um período de 30 dias, além da diminuição nos meses mais frios.

\indent Portanto, a temperatura é um fator crítico para o desenvolvimento do mosquito no estado catarinense. com relação a previsibilidade das ocorrências, \citeonline{Matiola2020Dissertação} também sugerem que a precipitação do mês que antecede o registro do foco influencia no desenvolvimento do mosquito, corroborando com correlações maiores quando retroativas.

\indent Sendo assim, \citeonline{ForecastingDengueBrazil2019}, em seus estudos, perceberam que a temperatura média e a frequência de precipitação são variáveis com forte poder preditivo durante a estação de inverno em algumas capitais brasileiras (Aracajú, Belo Horizonte, Manaus e Rio de Janeiro). Além disso, desde 2015, o Brasil possui um sistema de alerta para atividade preditiva de dengue. Inicialmente operante para 788 municípios, atualmente com cobertura nacional. Esse sistema faz análise classificatória de condições de transmissibilidade, variando de verde (baixa transmissão) a vermelho (alta incidência) \cite{Infodengue_2018}.

\indent De acordo com \citeonline{Relatorio_Infodengue_2023} para o ano de 2024, as modelagens indicam alta atividade de dengue no território nacional, tanto em ocorrência de \latim{El Niño} quanto de não ocorrer. Esse mesmo relatório também indica risco de atividade aumentada de dengue para Santa Catarina. Como comentado por \citeonline{Fast_Dengue_2022}, a atenção deve ser redobrada para a expansão da dengue em latitudes maiores, assim como regiões fronteiriças, entre Argentina, Paraguai e Uruguai.


\indent Por simplificação, o projeto tratará ambos os pernilongos \latim{Aedes aegypti} (Linnaeus, 1762) e \latim{Aedes albopictus} (Skuse, 1895) apenas como gênero \latim{Aedes} sp. (Meigen, 1818), da família \latim{Culicidae} (Meigen, 1818). Nomenclatura científica seguindo taxonomia citada e arquivada pelo Museu Nacional de História Natural, Instituto Smithsonian (\citeyear{ITIS}), através do Sistema Integrado de Informação Taxonômica (\acrfull{ITIS}).



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section{Justificativa}
%1parágrafo
\indent Como citado por \citeonline{Relatorio_Infodengue_2023}, a ocorrência de epidemias é afetada pelo clima, tanto em temperatura quanto em umidade, o que favoreceu a expansão da atividade da dengue para a região Sul brasileira. O Estado catarinense apresentou os primeiros casos autóctones de dengue (infectados dentro do próprio estado), em 2011, nos municípios de Joinville e São João do Oeste; com a inclusão dos municípios de Chapecó e Itapema em 2013; e em 2014, incluindo Itajaí \cite{OTPCampo}. Nesse mesmo período, a região serrana e planalto não apresentavam focos de \latim{Aedes} sp. \cite{Matiola2020Dissertação}. De acordo com a \citeonline{Informe19DiveSE23/24}, para o atual momento (início de junho de 2024 - vigésima terceira semana epidemiológica) o número de casos prováveis de dengue passou de 300 mil, assim como há focos de \latim{Aedes} sp. distribuídos por todas as regiões catarinenses. Pelo exposto, a realidade epidemiológica do Estado catarinense para a dengue vem se alterando ao longo do tempo, constatando ser uma zoonose emergente, por isso se faz necessário relacionar a nova dinâmica climatológica aos comportamentos de distribuição de \latim{Aedes} sp. e ocorrência de dengue em \acrlong{SC}.

% \begin{center}
% \textcolor{red}{CONSIDERAÇÕES AQUI!}
% \end{center}
% \textcolor{red}{Necessidade de reconhecer relação das variáveis climáticas com a reprodução do mosquito, mudança no cenário da doença no estado associado a disseminação do mosquito...}

% \indent DESCRITIVO > PREDITIVO > PRESCRITIVO
 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 \section{Objetivo Geral}
 Avaliar a relação entre os focos de \latim{Aedes} sp. e os casos de dengue e a condição climatológica predominante sobre o Estado de \acrlong{SC}, visando elaborar um modelo preditivo de proliferação do vetor biológico e da doença.

\begin{center}
\textcolor{red}{CONSIDERAÇÕES AQUI!}\\ 
\end{center}

 % Elaborar um modelo preditivo para a proliferação do mosquito \latim{Aedes aegypti}, a partir de análise das condições meteorológicas do Estado de \acrlong{SC}.

 % Analisar a relação entre a reprodução do mosquito \latim{Aedes aegypti} e as condições meteorológicas no Estado de \acrlong{SC}.

 
\section{Objetivos Específicos}
As estratégias para atingir o objetivo geral são descritas como objetivos específicos abaixo:

\begin{alineas}
\item Analisar estatisticamente padrões das séries temporais, a partir das regiões climatológicas determinadas por \citeonline{Guerra2023Regionalizacao}, para modelagens futuras; \textcolor{red}{REFINAR!}
\item Elaborar modelo preditivo para a proliferação dos mosquitos do gênero \latim{Aedes} sp. e os casos confirmados de dengue, a partir de análise das condições meteorológicas do Estado de \acrlong{SC}.
\item Analisar estatisticamente as modelagens para validação das ferramentas;
\item Realizar um estudo de caso para melhor entender o fenômeno a partir de um ciclo anual;
\item Sintetizar o \acrfull{PTT}:
\subitem Sistema Computacional;
\subitem Visualização Cartográfica desses resultados.
    %Último deve relacionar o produto
\end{alineas}
